\chapter{Introdução}
\label{chap:Introducao}

\section{Apresentação}\label{apres} {
	A evolução da velocidade de processamento dos computadores abriu um leque de caminhos que não eram possíveis até pouco tempo, gerando capacidade para realização de diversas novas tarefas. Uma dessas tarefas é permitir à máquina “enxergar” o mundo externo através de imagens, fazendo ela integrar-se com os meios onde está inserida. Uma das áreas da computação impactada diretamente por esse avanço no processamento foi a \emph{Visão Computacional}. 
	
	A \emph{Visão Computacional} é uma das áreas da computação cujo enfoque está em fazer máquinas interagirem com o mundo através de dados multi-dimensionais, como imagens, em um nível similar às pessoas. Pode-se realizar através dela a extração de características e modelos 3D a partir de imagens, por exemplo na técnica Haar-Like, citada na seção \ref{HL}, que retira características de imagens através de comparação de cores.
	
	A \emph{Visão Computacional} já mescla-se ao cotidiano, possibilitando a realização de tarefas por comandos gestuais \cite{Gunes2004}. Essa abordagem de fazer as máquinas interagirem com pessoas de uma maneira natural, em seu meio, sem a necessidade de procurar por um computador é definido por \emph{Computação não intrusiva} \cite{Handbook2011}. A \emph{computação intrusiva}, por sua vez, é definida como uma maneira de comunicação \emph{homem-máquina}, na qual o homem acessa a máquina e realiza comandos e tarefas através de periféricos, dirigindo-se ao computador fisicamente. A \emph{Computação não intrusiva} quebra esse conceito, e insere a computação no meio, para que seja usada sem necessidade de acesso direto à máquina. 
	
	A computação não intrusiva vem ganhando espaço integrando-se com a sociedade. A visão computacional é uma forma de conexão entre o computador e o meio externo, traduzindo dados de entrada para uma linguagem computacional. Essa área da computação possui um papel significativo na troca do paradigma intrusivo ao não intrusivo. Ferramentas que ajudem a máquina a identificar e detectar pessoas são primordiais para que essa troca de paradigmas ocorra.
} 

\section{Problemática} {
	Um dos passos para a construção de sistemas é a identificação de um usuário, relacionando-o com suas permissões e papéis. Para isso utiliza-se autenticação do usuário, como o uso de login e senha, limitando seu acesso apenas a certas partes do sistema as quais foram permitidas a ele. 
	
	Um sistema baseado em visão computacional possui autenticação diferente dos sistemas tradicionais baseados em login e senha. Para o reconhecimento de um usuário de forma não intrusiva faz-se necessário a identificação pela face ou por um token específico como um cartão. Isso já é realizado com o kinect \cite{Munsell2012}, mas os custos de hardware são altos. 
	
	Detectar e identificar um usuário através de uma câmera comum seria uma vantagem tratando-se de custos de hardware. Esse reconhecimento permite a criação de novos tipos de aplicações, como um sistema de monitoramento de ambientes, sem a interação direta dos presentes no ambiente com o sistema, que pode ser usado para segurança de locais. Outro exemplo, são ambientes inteligentes, que podem interagir com o usuário sem que haja necessidade de periféricos. Possibilita-se também a realização de um controle de frequência acadêmico em uma sala de aula.
	
	Sistemas atuais de controle de frequência são manuais e dependem da colaboração de todos os envolvidos. A metodologia consome tempo de aula e, além disso, os alunos não chegam necessariamente ao mesmo tempo, havendo necessidade de atualização do status da presença ao decorrer da aula. Essa abordagem manual, que exige uma constante atualização durante ou depois do período de aula, consome tempo. Esse tempo poderia ser empregado para a aula em sí, não para o controle de frequência.
	
	Em meio a esse contexto, o desenvolvimento de uma solução baseada em visão computacional, utilizando hardware de baixo custo, apresenta-se como uma contribuição. Fundamentando-se na utilização de hardware de baixo custo, pode-se difundir sua implantação de forma significativa. A partir desta instrumentação não intrusiva tem-se uma possível automatização de frequência acadêmica, fazendo com que a computação mescle-se com o cotidiano.
}

